\chapter{引言}
\label{cha:intro}


\section{研究背景}

随着互联网的不断发展，自治系统的规模不断扩大，自治系统内的边界路由器数目以及自治系统向外宣告前缀数目不断增加，互联网的域间路由协议面临多方面的挑战。边界网关协议（Border Gateway Protocol，BGP）是目前互联网使用的唯一的域间路由协议，直接影响网络功能和端到端的数据传输。在早期设计BGP协议阶段，自治系统（Autonomous System，AS）的数量和自治系统内部的边界路由器数量均较小，对BGP协议的可扩展性、安全性、路由策略的灵活性等缺乏关注。BGP在AS内部所有路由器两两之间建立iBGP（Internal Border Gateway Protocol, iBGP）会话以交换域间路由，iBGP会话的数量是路由器数量的平方级级别，大型自治系统内部边界路由器的数目几百到上千，难以承受巨大的iBGP负担。

学术界2000年左右提出了，分布式路由体系结构下路由反射（Router Reflector, RR）和AS联邦的解决方案，两种方案虽然解决了全连接引起的可扩展性差的问题，但因为部分边界路由器缺少路由信息，带来了新的问题，比如非最优出口路由、转发环路、路由震荡等等，没有很好的解决当前网络环境下，iBGP面临的挑战。之后，有学者提出了基于集中式路由体系结构的SoftRouter、RCP（Route Control Platform）、RFCP（Route Flow Control Platform）等研究方案，在解决iBGP的可扩展问题的同时，保证所有边界路由器的路由决策基于全部的路由信息，解决了路由反射和AS联邦引发的新问题，但仍存在路由表冗余存储、路由计算重复等问题。

集中式体系结构为路由存储、策略管理、路由计算提供了集中处理和管理的平台，使得内部域间路由具有很大的优化空间。现有的基于集中式体系结构的iBGP研究，仍存在路由表冗余存储、路由计算重复等问题。本文希望综合已有研究，在解决iBGP可扩展性的同时，对iBGP的路由存储、策略管理、路由计算等部分尽可能地进行优化。

\section{主要研究工作和贡献}

本文提出了应用于自治系统内部，基于集中平台的新型iBGP系统RSCP-iBGP（Route Server Control Platform iBGP），并对该RSCP-iBGP系统进行了设计实现和测试评估。主要研究工作和贡献如下：
\begin{enumerate}
\item 对域内路由协议、存在问题以及研究现状进行了全面的分析与综述\\
\hspace*{2em}本文首先详细介绍了BGP协议及其工作流程，包括BGP协议中的路由处理流程以及路由存储、路由策略、路由选择算法等模块细节，之后对iBGP协议存在的问题以及现有解决iBGP可扩展问题的相关研究进行了详细的综述，其中主要介绍了分布式路由结构下的路由反射和AS联邦、集中式路由体系结构下的SoftRouter、RCP、RFCP5种解决iBGP可扩展问题方案的基本思想、优缺点等内容，最后概述了集中式思路优化BGP的相关研究。

\item 提出并设计实现了基于集中平台的新型iBGP系统：RSCP-iBGP系统\\
\hspace*{2em}基于路由决策和存储集中化的思路，本文提出了自治系统内部的基于集中平台的RSCP-iBGP系统，并对RSCP-iBGP系统中集中平台、边界路由器、通信协议三大主要组成部分进行了详细介绍。集中平台上进行Loc-RIB的增量存储和路由的复式计算。Loc-RIB的增量存储方案使得自治系统内Loc-RIB的存储空间下降了一个数量级。当自治系统收到路由更新时，集中平台上的路由复式计算也使得路由计算的总次数下降了一个数量级。通过将RSCP-iBGP系统与已有的5种解决iBGP可扩展问题的方案进行对比，验证RSCP-iBGP设计的合理性和显著优势。\\
\hspace*{2em}本文通过修改软件路由器Quagga的源代码，实现了基于集中平台的RSCP-iBGP系统。修改Quagga的源代码实现RSCP-iBGP系统下的边界路由器Route-Client，Route-Client路由器主要实现了eBGP路由策略以及Adj-RIBs-In或者Adj-RIBs-Out表存储。修改Quagga的源代码实现RSCP-iBGP系统中集中平台上运行的Route-Server路由器，Route-Server路由器主要实现了Loc-RIB增量存储、多输入多输出的复式路由计算以及特殊的路由宣告等部分。

\item 对RSCP-iBGP系统进行功能验证实验和一致性测试 \\
\hspace*{2em}设定特定拓扑，部署RSCP-iBGP系统，对RSCP-iBGP系统进行路由存储、路由计算、基于全部路由且无MED值引起的路由震荡等功能进行测试实验。对RSCP-iBGP系统中的Route-Client和Route-Server路由器的邻居建连、邻居断连、前缀报文接收、前缀报文处理等流程进行了一致性测试实验。实验部分验证了RSCP-iBGP系统的功能与设计的一致性。
\end{enumerate}



\section{论文结构}
本文共包含六章：
\begin{itemize}
\item 第一章：引言，介绍研究背景和主要工作；
\item 第二章：相关研究综述，对BGP协议及工作流程、iBGP存在问题、iBGP可扩展性问题的研究现状、集中式思路优化BGP的相关研究等进行了综述；
\item 第三章：描述了基于集中平台的RSCP-iBGP系统的整体框架、系统部件，将其与已有方案进行对比分析；
\item 第四章：介绍软件路由器Quagga中BGP协议的实现细节，设计并实现基于集中平台的RSCP-iBGP系统，包括边界路由器、集中平台以及通信协议；
\item 第五章：对基于集中平台的RSCP-iBGP系统进行仿真实验和一致性测试，设计实验拓扑和一致性测试集，验证RSCP-iBGP系统功能实现和设计的一致性；
\item 第六章：总结和进一步研究工作。
\end{itemize}
